\section{Metodologia} 
\label{sec:metodologia}

Este trabalho iniciou-se com o problema sobre a catalogação e sistematização dos canais formais de participação. Primeiramente foi realizado um estudo inicial sobre o tema na literatura concernente (IPEA\footnote{O IPEA (Fundação Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada)fornece suporte técnico e institucional às ações governamentais para a formulação de políticas públicas e programas de desenvolvimento.}) e nos conteúdos disponibilizados nos \textit{sites} dos mecanismos. 

Além disso, realizou-se entrevistas e reuniões com alguns gestores para obter clareza sobre o assunto e levantar as necessidades de informação. Essas entrevistas e levantamentos, foram documentadas utilizando o \textit{Git}, juntamente com a plataforma para colaboração de conteúdos (\textit{forge}) \textit{Gitlab}\footnote{Maiores informações em: \url{http://www.gitlab.com}}, na tentativa de buscar a solução do problema.

Após isso, foi visto que a catalogação manual desses mecanismos formais é totalmente inviável, tendo em vista que: \textit{(i)} as informações ficam facilmente desatualizadas, \textit{(ii)} mecanismos que possuem pouca ou nenhuma informação, \textit{(iii)} ou com quantidade muito grande. 

A fim de manter uma solução mais duradoura e inteligente, foi percebido que conceitos da Ciência da Informação e Biblioteconomia poderiam complementar a Engenharia de Software no intuito de resolver o problema. Durante os estudos foi proposto a criação de uma biblioteca digital, contendo as principais informações sobre os mecanismos, na qual cada um é responsável pela manutenção de suas informações.

Em seguida, foram feitos estudos sobre as principais plataformas de software livre voltadas para construção de bibliotecas digitais. Analisando as principais características, podemos comprovar qual ferramenta que atende as necessidades levantadas. Além disso foi realizada uma prova de conceito, adotando um desses softwares para demonstração de uma possível biblioteca digital de participação social.

Percebendo-se a possibilidade de colaborar com a Ciência da Informação, foi feita uma proposta para ampliar a biblioteca digital para um espaço semântico e social colaborativo, com base em ontologias e metodologias já conhecidas a fim de disponibilizar um ambiente mais completo para o usuário.  



   
